%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beamer Presentation
% LaTeX Template
% Version 1.0 (10/11/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND THEMES
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{beamer}

%\usepackage{newtxtext,newtxmath,amsmath}


\usepackage{mathptmx}
\usepackage{amsmath}
\def\permille{\ensuremath{{}^\text{o}\mkern-5mu/\mkern-3mu_\text{oo}}}

\newcommand{\mbf}[1]{\protect\text{\boldmath$#1$}}
\newcommand{\mbb}{\mathbb}
\newcommand{\mrm}{\mathrm}
\newcommand{\mcl}{\mathcal}
\newcommand{\msf}{\mathsf}
\newcommand{\eus}{\EuScript}
\newcommand{\ov}{\overline}
\newcommand{\un}{\underline}
\newcommand{\m}{\mathrm{mid}\;}
\newcommand{\w}{\mathrm{wid}\;}
\newcommand{\Uni}{\mathrm{Uni}\,}
\newcommand{\Tol}{\mathrm{Tol}\,} 
\newcommand{\Uss}{\mathrm{Uss}\,} 
\newcommand{\Ab}{(\mbf{A}, \mbf{b})}
\newcommand{\sgn}{\mathrm{sgn}\;} 
\newcommand{\ran}{\mathrm{ran}\,} 
\newcommand{\pro}{\mathrm{pro}\,} 
\newcommand{\dom}{\mathrm{dom}\,} 
\newcommand{\IVE}{\mathrm{IVE}\,} 
\newcommand{\IED}{\mathrm{IED}\,} 
\newcommand{\calX}{\mathrsfs{X}} 
\newcommand{\cond}{\mathrm{cond}} 
\newcommand{\dual}{\mathrm{dual}\,} 
\newcommand{\dist}{\mathrm{dist}\,} 
\newcommand{\Dist}{\mathrm{Dist}\,} 
%\newcommand{\const}{\mathrm{const}} 
\newcommand{\USS}{\varXi_{\hspace{-0.5pt}uni}} 
\newcommand{\TSS}{\varXi_{\hspace{-0.5pt}tol}} 
\newcommand{\NExt}{_{\scalebox{0.57}{$\natural$}}}
%\newcommand{\mode}{\mathrm{mode}\,} 


%\renewcommand{\r}{\matrhm{rad}\;} 
\newcommand{\rd}{\mathrm{rad}\;} 
\newcommand{\ttM}{\tt METAPOST }
\mode<presentation> {

% The Beamer class comes with a number of default slide themes
% which change the colors and layouts of slides. Below this is a list
% of all the themes, uncomment each in turn to see what they look like.

%\usetheme{default}
%\usetheme{AnnArbor}
%\usetheme{Antibes}
%\usetheme{Bergen}
%\usetheme{Berkeley}
%\usetheme{Berlin}
%\usetheme{Boadilla}
%\usetheme{CambridgeUS}
%\usetheme{Copenhagen}
%\usetheme{Darmstadt}
%\usetheme{Dresden}
%\usetheme{Frankfurt}
%\usetheme{Goettingen}
%\usetheme{Hannover}
%\usetheme{Ilmenau}
%\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{Luebeck}
\usetheme{Madrid}
%\usetheme{Malmoe}
%\usetheme{Marburg}
%\usetheme{Montpellier}
%\usetheme{PaloAlto}
%\usetheme{Pittsburgh}
%\usetheme{Rochester}
%\usetheme{Singapore}
%\usetheme{Szeged}
%\usetheme{Warsaw}

% As well as themes, the Beamer class has a number of color themes
% for any slide theme. Uncomment each of these in turn to see how it
% changes the colors of your current slide theme.

%\usecolortheme{albatross}
%\usecolortheme{beaver}
%\usecolortheme{beetle}
%\usecolortheme{crane}
%\usecolortheme{dolphin}
%\usecolortheme{dove}
%\usecolortheme{fly}
%\usecolortheme{lily}
%\usecolortheme{orchid}
%\usecolortheme{rose}
%\usecolortheme{seagull}
%\usecolortheme{seahorse}
%\usecolortheme{whale}
%\usecolortheme{wolverine}

%\setbeamertemplate{footline} % To remove the footer line in all slides uncomment this line
%\setbeamertemplate{footline}[page number] % To replace the footer line in all slides with a simple slide count uncomment this line

%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % To remove the navigation symbols from the bottom of all slides uncomment this line
}

\usepackage{cmap}					% поиск в PDF
\usepackage[T2A]{fontenc}			% кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}			% кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel}	% локализация и переносы
%\usepackage{clrscode3e}            
%\usepackage{slashbox}            
\usepackage{graphicx} % Allows including images
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{Стабильные изотопы в природе} % The short title appears at the bottom of every slide, the full title is only on the title page

\author{А.Н.~Баженов}
\institute{%\large 
ФТИ им.А.Ф.Иоффе РАН\\
СПбПУ Петра Великого, Физмех\\
\bigskip	
ДОПОЛНИТЕЛЬНАЯ ПРОФЕССИОНАЛЬНАЯ ПРОГРАММА ПОВЫШЕНИЯ КВАЛИФИКАЦИИ\\
<<Новейшие достижения физики и математического моделирования>> 
}


\date{29.10.2024} % Date, can be changed to a custom date

%\date{25.11.2021}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage % Print the title page as the first slide
\end{frame}



	



\begin{frame}
	\frametitle{Выступления и публикации}
{\small		
\begin{itemize}
	\item А.Н.~Баженов. Интервальная таблица Менделеева элементов и изотопов. 
	Всероссийский веб-семинар по интервальному анализу и его приложениям. 28.11.2022.
	http://interval.ict.nsc.ru/WebSeminar/ANBazhenov-28.XI.2022.pdf
	\item А.Н.~Баженов.	Интервальные арифметики и прослеживаемость изотопной подписи: учебное пособие. Санкт-Петербург, 2023.\\
	https://elib.spbstu.ru/dl/5/tr/2023/tr23-167.pdf/info
	\item Iavoruk, T., Bazhenov, A. (2024). The Use of Twins in Isotopic Analysis. In: Vlachos, D. (eds) Mathematical Modeling in Physical Sciences. ICMSQUARE 2023. Springer Proceedings in Mathematics \& Statistics, vol 446. Springer, Cham.\\ https://doi.org/10.1007/978-3-031-52965-8\_9
	\item А.Н.~Баженов, А.Ю.~Тельнова.	Изотопы и таблица Менделеева: учебное пособие. Санкт-Петербург, 2024.\\
	https://elib.spbstu.ru/dl/5/tr/2024/tr24-29.pdf/info
\end{itemize}
}	

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Мотивация}

{\large
\begin{center} Стабильные изотопы элементов --- уникальные метки \\в природных явлениях
\end{center}
}		

В настоящее время следует говорить о  таблице Менделеева как способе описания элементов на конкретной планете Солнечной системы Земле с её специфической геологической и биологической историей, с взаимодействием с Космосом в конкретном месте Галактики и в текущее время планетной эволюции.

\bigskip
На других планетах и иных космических объектах, на других этапах их геологического развития и этапах существования специфических форм жизни, наличие и распространённость изотопов различных элементов другие. 
	
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Место изотопов в природе и на Земле}
А.Н.~Баженов, А.Ю.~Тельнова.	Изотопы и таблица Менделеева: учебное пособие. Санкт-Петербург, 2024.\\
https://elib.spbstu.ru/dl/5/tr/2024/tr24-29.pdf/info\\
~\\
	В пособии дана общая картина <<изотопного океана>> в природе и на Земле. \\
~\\
Элементы таблицы Менделеева обсуждаются с точки зрения наличия у них стабильных изотопов и их количества.
\\
~\\
Для радиогенных изотопов аргона и свинца даны пояснения их генезиса и распространённости на Земле.
\\
~\\
Приводится большое количество иллюстраций, как заимствованных, так и построенных на основе изотопных данных, находящихся с открытом доступе.

	
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Место изотопов в природе и на Земле}

	
На качественном уровне приводятся пояснения наличия в природе стабильных изотопов. 
\\
~\\

Для различных диапазонов масс атомных элементов (легкие, средние и тяжёлые) очерчены характерные свойства свойств изотопов.
\\
~\\
Обсуждаются мало освещенные в популярном изложении случаи <<отсутствующих на Земле>> изотопов элементов технеция и прометия,
поясняются случаи существования элементов с одним изотопом и закономерности относительной распространённости элементов с двумя изотопами.
\\
~\\	

В четвертой главе обсуждаются данные данные IUPAC-2021, оносящиеся к <<особым элементам>> на Земле, аргону и свинцу. Подавляющая часть изотопов этих элементов не присутствовала на нашей планете в период её формирования, а возникла в ходе ядернофизических процессов в течение жизни нашей планеты.

	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{ПЛАН}
\begin{itemize}
	\item Периодическая таблица Менделеева\\
	~\\
	\item Изотопы нуклидов во Вселенной и на Земле (<<изотопный океан>>)\\
	~\\
	\item Атомные веса элементов (IUPAC)
	\item Периодическая таблица элементов и изотопов (IPTEI)\\
	~\\
	\item Примеры изотопных сигнатур в науках о Земле и живой материи\\
	~\\
	\item Обработка данных методами интервального анализа (интервальная статистика)
\end{itemize}
\end{frame}





\input{MendeleevTable}

\input{Nuclei}

\input{IUPAC}

\input{IPTEI}

\input{Nature}

\input{Math}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Литература}
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{Mendeleev1869ru}
\textsc{Менделеев, Д.} (1869). “Соотношение свойств с атомным весом элементов”. Журнал Русского Химического Общества. 1: 60—77.

\bibitem{Mendeleev1869}
\textsc{Mendeleev, Dmitri} (1869). “Versuche eines Systems der Elemente nach ihren Atomgewichten und chemischen Functionen”. Journal für Praktische Chemie. 106: 251.

\bibitem{BookIntStat} \textsc{А.Н.\,Баженов, С.И.\,Жилин, С.И.\,Кумков, С.П.\,Шарый.} Обработка и анализ данных с интервальной неопределённостью. РХД. Cерия <<Интервальный анализ и его приложения>>. Ижевск. 2024. с.356.	



%\bibitem{IntApplication2021} 
%\textsc{Баженов А.Н.} Естественнонаучные и технические применения интервального анализа: учебное пособие. - Санкт-Петербургский политехнический университет Петра Великого -- Санкт-Петербург, 2021 – 83~с.  Доступно на \url{https://elib.spbstu.ru/dl/5/tr/2021/tr21-169.pdf}

\end{thebibliography}	
\end{frame}

\end{document} 









